\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Cet exercice est composé de 3 parties indépendantes. La partie 1 porte
sur quelques concepts fondamentaux sur les arbres binaires, la partie 2
s'intéresse à la distance entre deux nœuds d'un arbre binaire et la
partie 3 présente les arbre\_somme.

\hypertarget{partie-1}{%
  \subsection{Partie 1}\label{partie-1}}

On implémente les arbres binaires en utilisant la programmation objet
avec la classe Nœud ci-dessous :

\begin{Shaded}
  \begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Noeud:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, racine}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.r }\OperatorTok{=}\NormalTok{ racine}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.gauche }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.droit }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
  \end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\item
  Combien d'attributs possèdent la classe Nœud ?

\item
  Représenter l'arbre obtenu avec les instructions suivantes :

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ a }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(}\DecValTok{4}\NormalTok{)}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ a.gauche }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(}\DecValTok{5}\NormalTok{)}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ a.droit }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(}\DecValTok{14}\NormalTok{)}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ a.gauche.droit }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(}\DecValTok{8}\NormalTok{)}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}


\item On considère l'arbre de la Figure 1 :

  \begin{center}
    \begin{minipage}{.80\linewidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{arbre_exo_51_1.png}
        
        Figure 1
      \end{center}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    
  \item Quelle est la profondeur du nœud d'étiquette 12 ?

  \item Quelle est la taille de l'arbre ?

  \item Dans quel ordre sont parcourus les nœuds lors d'un parcours préfixe en
    profondeur ? On visite le nœud gauche avant le nœud droit.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-2}{%
\subsection{Partie 2}\label{partie-2}}

Dans toute cette partie, on prendra pour exemple l'arbre de la Figure 1.

\textbf{On appelle distance entre deux nœuds, le nombre minimal de
  branches qui sépare les deux nœuds. On notera d la distance.}

Ainsi, pour l'arbre de la Figure 1, on a \texttt{d(12,\ 4)\ =\ 2} et
\texttt{d(8,\ 9)\ =\ 4}.

\begin{enumerate}

\item Quelle est la distance entre les nœuds d'étiquette 5 et d'étiquette 1 ?

\item Soient \texttt{n1} et \texttt{n2}, deux nœuds d'un arbre binaire, on
  admettra la relation suivante :

  \begin{center}
    \texttt{d(n1,n2)=\ d(n1,r)\ +\ d(n2,r)\ –\ 2\ ×\ d(r,\ ppac)}
  \end{center}

  où \texttt{r} représente la racine de l'arbre et \texttt{ppac} le plus
  petit ancêtre commun aux nœuds \texttt{n1}et \texttt{n2}.

  \begin{enumerate}

  \item Écrire une fonction \texttt{contient(arbre,\ x)} qui renvoie
    \texttt{True} si le nœud de valeur \texttt{x} est dans l'arbre,
    \texttt{False} sinon.

  \item Compléter une fonction \texttt{chemin(arbre,\ n)} qui renvoie la liste
    des nœuds compris entre la racine et le nœud compris.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ chemin(arbre, n):}
    \CommentTok{"""}
\CommentTok{    Renvoie la liste des nœuds compris entre la racine et le nœud compris.}
\CommentTok{    """}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ arbre }\KeywordTok{is} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ .....}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ arbre.r }\OperatorTok{==}\NormalTok{ n:}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ [n]}
        \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ contient(arbre.gauche, n):}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ [arbre.r] }\OperatorTok{+}\NormalTok{ ...............}
        \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ .....................:}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...........................}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ []}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}



  \item Pour trouver le plus petit ancêtre commun à deux nœuds \texttt{n1} et
    \texttt{n2}, on procède de la manière suivante :

    \begin{itemize}
      \tightlist
    \item
      On détermine le chemin entre la racine et le nœud \texttt{n1} ;
    \item
      On détermine le chemin entre la racine le le nœud \texttt{n2} ;
    \item
      On compare les deux listes ci-dessus et le premier élément différent
      entre les deux listes est l'élément qui suit le plus petit ancêtre
      commun. Écrire une fonction \texttt{ppac(arbre,\ n1,n2)} qui renvoie
      le plus petit ancêtre commun aux nœud \texttt{n1} et \texttt{n2}.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\item Déduire des fonctions précédentes, une fonction
  \texttt{distance(arbre,n1,n2)} qui renvoie la distance entre deux
  nœuds.

  \emph{(Remarque : On aura remarqué que la longueur de la liste
    du chemin entre la racine et le nœud renvoie le nombre de nœud et non
    la distance. On admettra que la formule donnée en début de partie
    appliquée aux chemins renvoie effectivement la distance)}
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-3}{%
\subsection{Partie 3}\label{partie-3}}

\begin{minipage}{.50\linewidth}
  On appelle \texttt{arbre\_somme} un arbre binaire dont la valeur d'un
  nœud est égale à la somme des nœuds de ses sous-arbres gauche et droit.

  Ainsi, l'arbre ci-contre est un \texttt{arbre\_somme}.


  En effet, \(26 = (10 + 6 + 4) + (3 + 2 +1)\) et \(10 = 4 + 6\) et
  \(3 = 1 + 2\).

  On se propose dans cette partie de déterminer si un arbre binaire est un
  \texttt{arbre\_somme}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.50\linewidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{arbre_exo_51_2.png}
  \end{center}
\end{minipage}

\begin{enumerate}

\item Écrire une fonction \texttt{somme(arbre)} qui renvoie la somme des
  valeurs des nœuds de l'arbre.

\item Compléter la fonction \texttt{est\_arbre\_somme(arbre)} qui renvoie un
  booléen.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ est_arbre_somme(arbre):}
    \CommentTok{"""}
\CommentTok{    Renvoie True sur arbre est un arbre_somme, False sinon.}
\CommentTok{    """}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ arbre }\KeywordTok{is} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
        \ControlFlowTok{return} \VariableTok{True}
    \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ .....................: }\CommentTok{# Tester si le noeud est une feuille}
        \ControlFlowTok{return} \VariableTok{True}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{................ }\KeywordTok{and}\NormalTok{ ................. }\KeywordTok{and}\NormalTok{  ..................}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}
